% ==============================================================================
% TCC - Gustavo Storck Andrade de Souza
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Dentro do escopo que um projeto de graduação permite, o objetivo principal deste trabalho foi enfrentar o desafio de aprender e aplicar o desenvolvimento de software com qualidade, sendo qualidade, para nós, um objetivo alcançado através da garantia de três fatores: testabilidade, manutenibilidade e escalabilidade. Durante todo processo de desenvolvimento, tentei usar conceito de \textit{clean code}~\cite{code}, \textit{clean architecture}~\cite{architecture}, SOLID, escrita de testes e preparar uma \textit{pipeline} de desenvolvimento com, Git, CI, CD, etc. Neste sentido, as atividades de especificação e análise de requisitos foram contempladas de maneira mais simplificada, permitindo que houvesse tempo para o desenvolvimento dentro do escopo do projeto.

Esse capítulo destina-se a mostrar a Especificação de Requisitos da Eventu, a Seção~\ref{sec-mini-mundo} apresenta a descrição do mini-mundo, envolvendo todo sistema da Eventu, site e aplicativo. A Seção~\ref{sec-req-table} apresentamos as tabelas de requisitos referente ao aplicativo. Na Seção~\ref{sec-req-uml} temos o diagrama UML de todo o sistema, com explicações sobre as classes e relacionamentos. Por fim a Seção~\ref{sec-req-proto} trata sobre a prototipação das telas do aplicativo.

%%% Início de seção %%%
\section{Descrição de Mini-mundo}
\label{sec-mini-mundo}

Este trabalho está inserindo no contexto da plataforma Eventu, um sistema para organização e gerência de eventos. Por meio dela é possível criar e personalizar um site e aplicativo nativo (Android e iOS) para um evento. Existem 3 atores no sistema:

\begin{itemize}
\item Contratante: cliente da Eventu, é quem solicita o serviço, define o escopo e funcionalidades gerais. A visão dele é usada para personalizar a identidade visual do produto. Também pode solicitar que sejam desenvolvidas funcionalidades específicas;
\item Gerente: administradores do evento, definidos pelo contratante. Possuem a função de editar, inserir informações, cadastrar preço, número de vagas, ativar funcionalidades,  visualizar estatísticas e questionamento dos usuários, enviar notificações \textit{push} para o \textit{App}, enviar  e-mails. Todas as atividades do gerente são realizadas pelo site. Podem ter papéis limitados, permitindo apenas um conjunto de ações no sistema;
\item Usuário: participantes do evento, que se cadastram no evento, nas atividades, realizam o pagamento e consomem o conteúdo oferecido.
\end{itemize}

A interação desses atores é feita por meio do:

\begin{itemize}
\item Site: 
\begin{itemize}
\item Para o gerente: possibilita toda interação com o sistema, através de um \textit{dashboard} é possível personalizar e obter estatísticas do evento, por ele são feitas as configurações que devem refletir tanto no site quanto nos aplicativos;
\item Para os usuários: é possível criar uma conta, escolher as atividades que pretende participar, comprar o ingresso e visualizar informações básicas do seu perfil, como atividades cadastradas e status da transação.
\end{itemize}

\item Aplicativos: são destinados aos participantes do evento, nele deve ser possível visualizar todas as atividades do evento, podem ter meios de avaliação, localização, perguntas e materiais para \textit{download}, permitir que o usuário favorite, adicione ao seu calendário. Os \textit{Apps} permitem que o usuário faça login, que é integrado ao cadastro feito pelo site, sendo possível ver, a partir desse momento, informações específicas como número do seu ingresso, eventos escolhidos, etc.

\end{itemize}

Alguns pontos a serem considerados: o sistema deve ser personalizável para se adequar às características do evento, possuindo o máximo de automatização.
Existem algumas configurações adicionais como inserir pontos de interesse da cidade e opção de telas para patrocinadores. 
É um requisito fundamental que o app respeite o \textit{Design System}, conjunto de recomendações para criar uma interface, de cada plataforma.

%%% Tabela de Requisitos funcionais - Inicio %%%
%%% Início de seção %%%
\section{Tabela de Requisitos}
\label{sec-req-table}
Nesta seção encontram-se as tabelas de requisitos funcionais (Tabela~\ref{tabela-intro-RF}), regras de
negócio (Tabela~\ref{tabela-intro-RN}) e requisitos não-funcionais (Tabela~\ref{tabela-intro-RNF}), que serviram de base para planejamento do \textit{Product Backlog}.

Todo o sistema (site, iOS e Android) foi implementado, mas dentro do escopo deste trabalho mostramos apenas os requisitos e implementações referentes ao aplicativo iOS.

\begin{table}
\caption{Tabela de Requisitos funcionais do aplicativo iOS.}
\label{tabela-intro-RF}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{small}
\begin{tabular}{| p{0.07\linewidth} | p{0.5\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} |}\hline
\textbf{\textit{Id}} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Relacionado}\\\hline

RF01 &
O aplicativo deve mostrar em sua inicialização a logo e o nome do evento.
&
Alta
&
\\\hline

RF02 &
O aplicativo deve mostrar a lista de atividades do evento, separadas por dia e ordenadas por hora de início.
&
Alta
&
\\\hline

RF03 &
O aplicativo deve permitir que as atividades sejam filtradas por uma ou mais categoria.
&
Média
&
RF02
\\\hline

RF03 &
O aplicativo deve exibir a lista com todos os palestrantes do evento, incluindo nome, foto e descrição.
&
Alto
&
\\\hline

RF04 &
O aplicativo deve exibir e armazenar notícias enviadas pelos organizadores do evento.
&
Alto
&
\\\hline

RF05 &
O aplicativo deve permitir o cadastro de usuários, desde que o administrador tenha habilitado esta opção.
&
Alta
&
\\\hline

RF06 &
O aplicativo deve exibir locais de interesse escolhidos pela organização.
&
Alta
&

\\\hline

RF07 &
O aplicativo deve permitir que os locais sejam filtrados por categoria.
&
Média
&
RF06
\\\hline

RF08 &
O aplicativo deve permitir que o usuário favorite atividades.
&
Média
&
RF02
\\\hline

RF09 &
O aplicativo deve permitir que o usuário inclua atividades em seu calendário.
&
Média
&
RF02
\\\hline

RF10 &
O aplicativo deve exibir atividades nas quais o usuário se cadastrou pelo site no seu calendário.
&
Alta
&
\\\hline

RF11 &
O aplicativo deve permitir que o usuário faça login, por e-mail ou algum outro provedor de serviço, e mostre algumas informações básicas, como atividades escolhidas e número do ingresso.
&
Alta
&
RF10, RF02
\\\hline

RF12 &
O aplicativo deve permitir que o usuário avalie atividades.
&
Média
&
RF11, RF02
\\\hline

RF13 &
O aplicativo deve permitir que o usuário interaja com uma atividade enviando perguntas.
&
Média
&
RF11, RF02
\\\hline

RF14 &
O aplicativo deve exibir informações de uma atividade, como descrição, palestrante, local, horário, materiais para download.
&
Alta
&
RF02
\\\hline

RF15 &
O aplicativo deve permitir que o usuário selecione um alarme para avisar quando a atividade está preste a ocorrer.
&
Média
&
RF14, RF02
\\\hline

RF16 &
O aplicativo deve exibir os patrocinadores de um evento, separados por cota ou categorias.
&
Alta
&
\\\hline

RF17 &
O aplicativo deve gerar estatísticas sobre o evento.
&
Alta
&
\\\hline

RF18 &
O aplicativo deve permitir a recuperação de senha da conta do usuário.
&
Alta
&
\\\hline

\end{tabular}
\end{small}
\end{table}

%%% Tabela de Requisitos funcionais - Fim %%%

%%% Tabela de Regras de Negócio - Inicio %%%

\begin{table}
\caption{Tabela de Regras de Negócio referentes ao aplicativo iOS.}
\label{tabela-intro-RN}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{small}
\begin{tabular}{| p{0.07\linewidth} | p{0.5\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} |}\hline
\textbf{\textit{Id}} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Relacionado}\\\hline

RN01 &
As avaliações dadas a um atividade podem variar de 1 a 5 estrelas.
&
Alta
&
RN02
\\\hline

RN02 &
O usuário só precisa estar autenticado quando for avaliar uma atividade, fazer uma pergunta ou olhar informações do seu perfil, como foto e número de ingresso, se houver.
&
Alta
&
\\\hline

RN03 &
A pergunta feita por um usuário na atividade pode ter até 200 caracteres.
&
Alta
&
RN02
\\\hline

RN04 &
Os valores do alarme são pré definidos em: 15, 30 ou 45 minutos antes do início da atividade.
&
Alta
&
\\\hline

RN05 &
O número do ingresso do usuário deve ser exibido em texto plano e QRcode.
&
Alta
&
RN02
\\\hline

RN07 &
As atividades devem ser exibidas em ordem crescente de horário inicial.
&
Alta
&
\\\hline


\end{tabular}
\end{small}
\end{table}

%%% Tabela de Regras de Negócio - Fim %%%

%%% Tabela de Requisitos não funcionais - Inicio %%%

\begin{table}
\caption{Tabela de requisitos não funcionais para o aplicativo iOS.}
\label{tabela-intro-RNF}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{small}
\begin{tabular}{| p{0.07\linewidth} | p{0.5\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} |}\hline
\textbf{\textit{Id}} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Relacionado}\\\hline
RNF01 &
O aplicativo deve permitir uma alta personalização, com a maior parte das informações sendo providas pelo \textit{back-end}.
&
Alta
&
\\\hline

RNF02 &
A interface do aplicativo deve ser simples e intuitiva, seguindo as \textit{guidelines} de cada sistema.
&
Alta
&
\\\hline

RNF03 &
Os aplicativos devem manter grande parte das suas funções mesmo sem acesso à Internet.
&
Alta
&
\\\hline

RNF04 &
Deve ser implementado um sistema de log que acompanhe \textit{crashs} que ocorram na aplicação.
&
Alta
&
\\\hline

RNF05 &
O aplicativo deve permitir a inserção e customização de um novo evento/cliente de maneira facilitada, em menos de 1 hora.
&
Alta
&
\\\hline

RNF06 &
Deve ser possível disponibilizar ou não funcionalidades sem a necessidade de atualizar uma nova versão do aplicativo.
&
Alta
&
\\\hline

RNF07 &
Deve ser possível enviar Push Notification para toda base de usuários.
&
Alta
&
\\\hline

RNF08 &
O código fonte deve ser o mesmo para todos os clientes, deixando apenas como exceção alguns arquivos de configuração.
&
Alta
&
\\\hline
RNF08 &
O sistema deve gerar log sobre ações e informações dos usuários.
&
Alta
&
\\\hline

\end{tabular}
\end{small}
\end{table}

%%% Tabela de Requisitos não funcionais - Fim %%%

\newpage
%%% Início de seção %%%
\section{Diagrama do Sistema}
\label{sec-req-uml}

Apesar do escopo deste trabalho ser o aplicativo iOS, a Figura~\ref{fig-req-uml} apresenta o diagrama de classes referente a todo o sistema da Eventu, de modo que se possa ter um entendimento geral dos conceitos do domínio no nível de requisitos. A seguir, explicamos cada uma das classes do diagrama.

\begin{sidewaysfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/requisito/req-uml.png} 
	\caption{Diagrama de classes UML relativo ao sistema Eventu completo (site e aplicativos).}
	\label{fig-req-uml}
\end{sidewaysfigure}

\textbf{Pessoa\_Juridica}, representa o contratante do sistema, serve apenas para a mantermos um registro sobre nossos clientes, e \textbf{Pessso\_Fisica} que pode ser tanto um usuário quanto um administrador.

Um \textbf{Administrador} possui a função de gerenciar o evento ao qual foi atribuído: ele quem define as atividades, os conteúdos e visualiza os \textit{logs}. Já o \textbf{Usuario} representa o ator principal do nosso sistema, que interage com o aplicativo e suas funções: o atributo \textit{ticket} representa um id único atribuído no momento da inscrição, pode ser usado pelos administradores para liberar acesso, lista de presença, etc.

A classe \textbf{Noticia} representa uma informação, como um \textit{feed} de notícias, pertencente a um evento criada pelo administrador que pode ser visualizada pelos usuários deste evento. 

A classe \textbf{Evento}, é o produto que foi alugado pelo nosso cliente e é gerenciado pelo administrador, todo evento possui um nome e data para seu início e fim. Em cada evento também podem ser listadas as empresas que compraram as cotas de patrocínio do evento, esses patrocinadores são únicos de cada evento, o sistema não permite que sejam compartilhados entre múltiplos eventos ou clientes. Por exemplo a cota ouro foi comprada pelas empresa A, B e a cota bronze pelas empresas X, Y. As cotas são representadas pela classe \textbf{Cota\_Patrocinio} e as empresas patrocinadores pela classe \textbf{Patrocinio}.

\textbf{Inscricao} representa quais atividades o usuário escolheu em determinado evento. Possui o atributo valor, que representa o total pago, somando as atividades escolhidas e o valor fixo do evento. Somente pode estar associada à \textbf{Atividade} que pertence ao \textbf{Evento} do qual ela faz parte.

\textbf{Pergunta}, \textbf{Alarme}, \textbf{Avaliacao} são classes que representam a interação direta do usuário com uma atividade. Uma pergunta é uma duvida sobre a atividade; o usuário pode definir um alarme para cada atividade, para ser avisado antes do seu inicio; e avaliação é uma nota de 1 a 5 atribuída a uma atividade, sendo que o usuário pode avaliar a atividade mais de uma vez, mas apenas a última nota será válida.

\textbf{Atividade} é a classe responsável por descrever o que terá em um evento, como uma palestra, alimentação, visita técnica, etc. O que será visível em cada atividade é representado pelos parâmetros que começam com \textbf{show}. Contém um conjunto de informações úteis ao usuário, dentre elas o \textbf{Aviso} que descreve duração, pré-requisitos e linguagem da atividade. Também é possível definir o \textbf{Local} que a atividade ocorrerá, sendo que os locais possuem tipos para podermos fazer pesquisas com filtros. Uma atividade pode conter uma lista de palestrantes representada pela classe \textbf{Palestrante}; uma lista de \textbf{Material} que podem ser obtidos pelos usuário; e uma lista de informações genéricas com título e descrição, contendo mais detalhes sobre o evento, representada pela classe \textbf{Informacao}.

%%% Início de seção %%%
\section{Prototipação das Telas}
\label{sec-req-proto}

A prototipação é uma forma visual, de verificar se nossa interface está de acordo com os requisitos definidos no sistema, além de poupar tempo de desenvolvimento, pois temos de antemão a relação de todos os componentes visuais e suas especificações.
A prototipação foi dividida em 3 etapas e utilizou-se da ferramenta Figma.\footnote{\url{https://www.figma.com}} Na primeira, representada na Figura~\ref{fig-requisito-proto-compo}, definimos os componentes, cores e tipografia, de modo que seja possível criar telas mais coesas e reaproveitáveis.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figuras/requisito/req-proto-compo.png}
\caption{Prototipação Componentes}
\label{fig-requisito-proto-compo}
\end{figure}

O segundo passo foi projetar todas as telas de forma a abranger as funcionalidades e comportamentos especificados. Um exemplo de resultado encontra-se na Figura~\ref{fig-requisito-proto-telas}, representando a prototipação das telas usando os componentes anteriormente apresentados. Essas telas visam atender os requisitos estabelecidos e auxiliar na implementação do \textit{layout}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figuras/requisito/req-proto-tela-tipo2.png}
\caption{Exemplo Prototipação Telas}
\label{fig-requisito-proto-telas}
\end{figure}

Por último, estruturamos os fluxos do App contendo variações de \textit{layout} que poderiam ocorrer em cada contexto. Como exemplo, o fluxo de detalhes de um evento é exibido na Figura~\ref{fig-requisito-proto-fluxo}, com a prototipação dos fluxos conseguimos ver as variações das ações e interfaces de acordo com a regra de negócio e opções escolhidas pelo usuário.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/requisito/req-proto-fluxo.png}
\caption{Exemplo Prototipação Fluxos}
\label{fig-requisito-proto-fluxo}
\end{figure}

Os artefatos produzidos na prototipação ajudaram a compor a descrição e tarefas do \textit{Product Backlog}. Com o conhecimento de todas as telas e fluxo, conseguimos criar tarefas referentes à composição gráfica das interfaces e pudemos usar como recurso para auxiliar o programador no desenvolvimento das \textit{views} e fluxos.